**尤姓**是[南中國的](../Page/南中國.md "wikilink")[姓氏](../Page/姓氏.md "wikilink")，始自10世紀，在[百家姓中排第](../Page/百家姓.md "wikilink")19，台灣第八十五大姓，在大陸當代姓氏中排第124位，約佔大陸[漢族人口的万分之六](../Page/漢族.md "wikilink")，多生活在南中國一帶。

## 來源

按照目前大部分尤氏观点：尤姓原姓[沈](../Page/沈姓.md "wikilink")。五代之初，梁帝朱温于公元909年册封武威军节度使、[福建观察使](../Page/福建.md "wikilink")[王審知为闽王](../Page/王審知.md "wikilink")，因審、沈二字同音，福建境内一部分沈姓族人為了[避諱](../Page/避諱.md "wikilink")，將自己的姓改為「尤」。[宋代](../Page/宋代.md "wikilink")[李綱於](../Page/李綱.md "wikilink")《[梁奚谷漫錄](../Page/梁奚谷漫錄.md "wikilink")》指：「系出沈姓，五代王審知據閩，閩人沈姓者，避沈音，去水改尤氏」。根据泉州尤氏观点，首先避讳改姓之人名為[沈思禮](../Page/沈思禮.md "wikilink")，原名沈诚，生于河南光州，唐末天下大乱，其幼年与亲族随王绪、王潮的民变军队南下进入福建，后為王審知女婿。公元924年护送王审知入京进万寿节，后唐庄宗李存勖封其为唐驸马都尉，他为尊崇其岳父威望，避讳闽王名字“审”“沈”谐音，把沈姓去掉三点水，改为“尢”姓（即尤的繁写），成为尤姓的得姓始祖。今[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[南安市省新镇南廳有尤](../Page/南安市.md "wikilink")（沈）思禮與夫人王郡主的陵墓，俗稱「駙馬墓」。但据史料查证王审知自公元885年随军入闽至公元925年离世，终身未返战乱多事之中原。1981年出土的王审知墓志铭记载了他的四名女婿，其中亦无尤思礼。尤思礼为王审知女婿因讳改姓一说始现于距五代六百年之后的明代尤氏族谱，之后流传甚广，目前大部分尤氏皆奉尤思礼为得姓始祖。

根據避讳改姓这一說法，尤姓的祖源與沈姓相同。《[姓纂](../Page/姓纂.md "wikilink")》指，沈姓為[黃帝的後裔](../Page/黃帝.md "wikilink")，源自[周文王的第十子](../Page/周文王.md "wikilink")[晡季](../Page/晡季.md "wikilink")，因為食采於[沈國而得姓](../Page/沈國.md "wikilink")。當時的沈國大致位於[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[汝南縣東南至](../Page/汝南縣.md "wikilink")[安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")[阜陽縣西北一帶地方](../Page/阜陽縣.md "wikilink")。

除避讳改姓一说外，尚有史料记载尤姓自古即有：据《后汉书·卷七十七》和《傅山全书·六卷》等所载，东汉时有尤来，汉人外孙之鄯善王尤还，龟兹王尤利多，其中尤利多叛汉后被班超废黜并遣送洛阳。又据西晋史学家陈寿所作《三国志》卷六十贺齐传：（建安）二十一年，鄱阳民**尤突**受曹公印绶，化民为贼，陵阳、始安、泾县皆与突相应。齐与陆逊讨破突，斩首数千，余党震服，丹杨三县皆降，料得精兵八千人。拜安东将军。
《三国志》卷五八陆逊传：鄱阳贼帅**尤突**作乱，复往讨之，拜定威校尉，军屯利浦。上述这些尤氏均为五代前见诸史册之人物，其中《三国志》记载的尤突最为重要，鄱阳秦时设县东汉置郡，开化较早久为汉人农桑之地，不似江南内陆山区尚有越人居住，所以陈寿书其为鄱阳民尤突，而未书为鄱阳越人尤突，但其后无世系可考。

另外以贵州为主的少部分尤氏及其分支犹氏认为：尤姓并非起源福建。在公元909年王审知据闽称王、福建沈姓去水改尤的三十五年之前，即公元874年，山西寿阳尤氏崇仁、崇义、崇礼兄弟，三人皆任唐朝都总管之职，奉唐僖宗之诏督师征讨南诏国占领的播州（今渝南黔北之地），克复之后敕封尤崇义为世袭播州宣慰使司职，镇守黔中翁水，至今陵墓仍在，县志与族谱可考其事迹，贵州尤氏亦多奉尤崇义为祖。

另有少部份尤姓人則是[仇姓人士所改](../Page/仇姓.md "wikilink")，許多仇姓人士認為「仇」字有施暴之意，不祥，因而改為尤姓。一說春秋时期「仇」、「尤」，皆「怨」也，音义相通，都是怨忿之义，因此亦有称尤氏者，读音作qíu(ㄑㄧㄡˊ)，今读作yóu(ㄧㄡˊ)亦可。

除了漢族的尤姓外，亦有少数民族取本族老姓之首个音节汉化为尤姓，如蒙古族之猷佳氏，满族之猷格理氏和佑祜鲁氏，赫哲族之尤可勒氏，[台灣原住民](../Page/台灣原住民.md "wikilink")、[佤](../Page/佤.md "wikilink")、[苗](../Page/苗族.md "wikilink")、[羌等民族亦有尤姓](../Page/羌.md "wikilink")。

## 分布

在[北宋時](../Page/北宋.md "wikilink")，尤姓寥若晨星，直至[宋真宗](../Page/宋真宗.md "wikilink")[天禧年期](../Page/天禧.md "wikilink")（1017年—1022年），其後辈人才开始光芒四射，《[常州府志](../Page/常州府志.md "wikilink")》記載，宋真宗時，[泉州](../Page/泉州.md "wikilink")[晉江人](../Page/晉江.md "wikilink")[尤叔保舉家遷往浙江](../Page/尤叔保.md "wikilink")[常州府](../Page/常州府.md "wikilink")[無錫](../Page/無錫.md "wikilink")，子大公，孫尤輝，曾孫尤著，玄孫尤袤、尤梁，尤袤子尤概，孫尤焴、尤耀，曾孫尤冰寮均名載史冊。

到了[宋元之戰時](../Page/宋元之戰.md "wikilink")，[蒙古鐵騎南侵](../Page/蒙古.md "wikilink")，[趙宋喪師失地](../Page/趙宋.md "wikilink")，節節敗退。尤姓族人大舉遷移至[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")、[江西](../Page/江西.md "wikilink")、[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")、[湖南等地](../Page/湖南.md "wikilink")，北方落入外族統治後，政治相對穩定，部分尤姓人亦舉家北上。其中，戰亂時，大批難民湧入相對穩定的[山西](../Page/山西.md "wikilink")，致使山西成為人口稠密旳地區，[明初政府為鞏固新政權和發展經濟](../Page/明.md "wikilink")，50年間八次大規模遷移山西移民到不同地區，當中就包括尤姓，被分遷於[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[江蘇](../Page/江蘇.md "wikilink")、[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")、[湖南等地](../Page/湖南.md "wikilink")。

目前尤姓人以[福建](../Page/福建.md "wikilink")、[潮州和](../Page/潮州.md "wikilink")[江蘇兩地最多](../Page/江蘇.md "wikilink")，而福建、潮州亦因鄰近海岸，近百年其族人進一步遷徙至海外，並見於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[越南等地](../Page/越南.md "wikilink")。在越南[胡志明市南部的](../Page/胡志明市.md "wikilink")[美湫市](../Page/美湫市.md "wikilink")（Mỹ
Tho，又稱美拖）一帶，就有一批尤姓族人群居，來自潮州[饒平](../Page/饒平.md "wikilink")。尤姓在越南語[漢越辭的正規拼法為Vuu](../Page/漢越辭.md "wikilink")。而在[菲律賓創立](../Page/菲律賓.md "wikilink")[超拼音編碼系統的](../Page/超拼音.md "wikilink")[尤扶西](../Page/尤扶西.md "wikilink")，則來自[福建](../Page/福建.md "wikilink")[泉州](../Page/泉州.md "wikilink")[晉江](../Page/晉江.md "wikilink")，反映其族人近代的遷徙路線。

## 歷史名人

  - [尤思礼](../Page/尤思礼.md "wikilink")：尤姓得姓始祖，原姓沈，闽王王审知的女婿，唐僖宗册封他为驸马都尉。公元907年朱温篡唐建梁称帝，册封王审知为闽王，沈思礼为避“审”音讳，与族人将“沈”去水改“尢”。今福建省南安市省新镇南厅有唐都尉驸马尤氏、郡主王氏墓（俗称驸马墓）。
  - 尤崇义：山西寿阳人，贵州尤氏始祖。公元874年与兄尤崇仁、弟尤崇礼奉诏督师征讨南诏国占领的唐属播州，克复之后敕封尤崇义为世袭播州宣慰使司职，镇守黔中翁水，成为贵州尤氏及其后裔分支犹氏的始祖。
  - 尤道明：尤崇义长子尤朝觐之后裔，于宋嘉熙四年（一说是熙宁），中乙科进士，皇帝殿试时，谓“尤悔字不佳”，遂御书《诗经.小雅.采芑》中之“克壮其犹”四字赐之，赐姓易尤为犹姓，成为犹氏得姓始祖。
  - [尤叔保](../Page/尤叔保.md "wikilink")：常州无锡人，宋代书画家、富翁。
  - [尤袤](../Page/尤袤.md "wikilink")：常州无锡人，南宋诗人、大臣。绍兴年間进士。任泰兴令时有政绩。累官至礼部尚书兼侍读。[宋高宗稱讚他](../Page/宋高宗.md "wikilink")：「卿才識近世罕有」。
  - [尤概](../Page/尤概.md "wikilink")：尤袤子，宋代官吏、诗人。孝宗年間进士，历任建康府推官、左朝奉郎、太常博士。
  - [尤时泰](../Page/尤时泰.md "wikilink")：常州无锡人，宋代名士。拒絕出仕。但寿命长达一百二十余岁。
  - [尤台](../Page/尤台.md "wikilink")，也都是宋代知名的高士。
  - [尤彬](../Page/尤彬.md "wikilink")，也都是宋代知名的高士。
  - [尤文獻](../Page/尤文獻.md "wikilink")，畫家，宋兵部尚書知樞密院事及觀文殿大學士。
  - [尤平](../Page/尤平.md "wikilink")：宋代詞人。
  - [尤瑛](../Page/尤瑛.md "wikilink")：常州府无锡人，明代官吏。嘉靖年间进士。官至江西布政使参议。
  - [尤求](../Page/尤求.md "wikilink")：明代畫家。
  - [尤世功](../Page/尤世功.md "wikilink")、[尤世威](../Page/尤世威.md "wikilink")、[尤世祿](../Page/尤世祿.md "wikilink")：明末將領，長兄世功出身武舉，清兵破瀋陽時戰死。次兄世威官至左都督，李自成破西安後，被俘殺。弟世威為寧夏總兵官，李自成攻榆林時，守城死。
  - [尤侗](../Page/尤侗.md "wikilink")：江苏苏州人，明末清初文学家、戏曲家。康熙年间举博学鸿词科，任翰林院检讨。
  - [尤珍](../Page/尤珍.md "wikilink")：尤侗子，清代詩人。
  - [尤怡](../Page/尤怡.md "wikilink")：江苏吴县人，清代医学家、诗人。
  - [尤澹仙](../Page/尤澹仙.md "wikilink")：清代學者。工詞賦及駢體文。
  - [尤蔭](../Page/尤蔭.md "wikilink")：清代書畫家，擅寫竹。
  - [尤渤](../Page/尤渤.md "wikilink")：甘肅武威人，清朝將領。
  - [尤錦](../Page/尤錦.md "wikilink")：江蘇太倉人，清代畫家，工山水，擅花卉翎毛。
  - [尢列](../Page/尢列.md "wikilink")：清末「四大寇」之一。

## 現代人物

  - [尤民生](../Page/尤民生.md "wikilink")：中華人民共和國福建省農林大學副校長，福建省農科院院長。
  - [尤太忠](../Page/尤太忠.md "wikilink")：中華人民共和國的開國少將，歷任中共中央委員，全國人大代表。
  - [尤权](../Page/尤权.md "wikilink")：中華人民共和國的福建省委書記。
  - [尤美方](../Page/尤美方.md "wikilink")，中華民國台灣藝人，本名尤寶貴，父母是[劇團出身](../Page/劇團.md "wikilink")，自己則為[歌仔戲演員](../Page/歌仔戲.md "wikilink")，在藝界輩分崇高，據他在命運好好玩所回憶，[張柏舟與](../Page/張柏舟.md "wikilink")[豬哥亮都是其父母所雇用的員工](../Page/豬哥亮.md "wikilink")。
  - [尤清](../Page/尤清.md "wikilink")，中華民國政治人物，曾任中華民國立法委員及台北縣縣長。
  - [尤秋興](../Page/尤秋興.md "wikilink")，中華民國台灣的演唱組合團體，動力火車（Power
    Station）的其一團員。
  - [尤長靖](../Page/尤長靖.md "wikilink")：偶像團體Nine Percent成員，馬來西亞新生代歌手。

## 注释

<references />

[\*](../Category/尤姓.md "wikilink")
[Category:漢字姓氏](../Category/漢字姓氏.md "wikilink")